\chapter{Diskussion}
\label{ch:diskussion}

\section{Zweidimensionales Modell für 3D-Drucker}

Das zweidimensionale Modell aus Unterabschnitt \ref{subsection-modell-2d} ist zwar simpel, aber trotzdem ausreichend für eindimensionale Problemstellungen wie den Kreis.
Auch Agents, die nur in der simulierten Umgebung trainiert wurden, konnten auf dem 3D-Drucker mit Feedback von den Kameras problemlos einen Kreis drucken und auch Fehler, die in der Simulation nicht vorgekommen sind, kompensieren. %TODO stimmt das?

Die einzige auffällige Unregelmäßigkeit des Drucks sind die dickeren Filament-Punkte, die in Abbildung \ref{fig:circles} zu sehen sind. Die sind aber keine Probleme des Trainings oder der Simulation, sondern liegen daran, dass der Drucker für die in Unterabschnitt \ref{subsubsection-synchronize-printer} beschriebene Synchronisation beim Druck anhalten muss.

\paragraph{Ausblick 3D-Modell}
Aufgrund der Möglichkeit die Nozzle mit Hilfe des Glasmaßstabs dreidimensional zu tracken, wäre es eine interessante Option das Modell auch auf drei Dimensionen zu erweitern. Dies würde die Komplexität stark erhöhen und einige neue Herausforderungen beim Training des Agents mit sich bringen, wäre aber gerade für 3D-Drucker durchaus sinnvoll.

\section{Q-Learning für das Kreisproblem}

Das Kreisproblem lässt sich sehr gut mit Q-Learning lösen. Nur 5000 Iterationen, was ca. 30 Minuten Training entspricht, reichten oft für Agents, die Kreise wie in Abbildung \ref{fig:example-circle} druckten und wie oben beschrieben auch auf physischen Druckern benutzt werden konnten.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.5\linewidth]{img/example_circle.pdf}
	\caption{Mit Q-Learning gedruckter Kreis}
	\label{fig:example-circle}
\end{figure}

\subsection{Trainingsverlauf}

Da das Anwenden der Agents sehr schnell ist, wenn sie nicht trainiert werden sollen, haben wir bei jeder Iteration eines Trainingslauf zusätzlich einen Simulationsdurchlauf durchgeführt, bei dem der Agent nicht durch ein $\varepsilon$ gestört wird, um den Trainingsvorschritt zu messen. Hierbei sind uns mehrere interessante Aspekte aufgefallen.

\begin{figure}
	\centering
	\subfigure[Trainingsverlauf mit Sprung. Der Graph zeigt die Scores des Agents für jede Iteration (grau), einen Median mit einem Fenster von 1000 über diese Scores (dunkelblau), und dem für das Training verwendeten $\varepsilon$ (rot)]{
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/cut_graph.pdf}
	}
	\subfigure[Kreis des Agents bei Iteration 6000. Der Agent dreht sich beim Malen des Kreises um und bekommt daher keine Punkte mehr.]{
		\centering
		\includegraphics[width=.4\linewidth]{img/circle_umdrehen.pdf}
	}
	\qquad
	\subfigure[Kreis des Agents bei Iteration 7000. Der Agent malt den ganzen Kreis aus und bekommt die Maximalpunktzahl]{
		\centering
		\includegraphics[width=.4\linewidth]{img/circle_uhrzeigersinn.pdf}
	}
	\caption{Trainingsverlauf mit zwei Beispielausgaben. Die Werte und Ausgaben sind nicht durch ein $\varepsilon$ gestört.}
	\label{fig:cut-graph}
\end{figure}

In Abbildung \ref{fig:cut-graph} ist ein Beispiel für ein normales Training mit linear abfallendem $\varepsilon$. Bemerkenswert ist ist, dass nach ca. 6700 Iterationen, von denen die letzten 3000 Iterationen stagniert haben, der Score von knapp 100 auf knapp 200 springt. Das liegt daran, dass der Agent dort gelernt hat, den Kreis nur noch im Uhrzeigersinn zu malen. Dadurch können keine spontanen Richtungsänderungen mehr entstehen, für die der Agent bestraft würde. 

Eine andere Erkenntnis war, dass die übliche Strategie, das $\varepsilon$ über den Verlauf des Trainings absinken zu lassen, bei uns keine große Rolle spielt. In Abbildung \ref{fig:constant-ep} ist ein Trainingsverlauf zu sehen, bei dem $\varepsilon$ konstant $70 \%$ war. Der Agent hat trotzdem nach sehr wenigen Iterationen einen Median-Score von knapp 200 erreicht, der von anderen Agents selten übertroffen wurde. Dieses Ergebnis zeigt, dass der Agent keine Entscheidungen treffen muss, die davon abhängen, dass er in der Zukunft präzise handelt. In anderen Problemstellungen kann es eine riskantere Handlungsmöglichkeit geben, die nur dann besser ist, wenn in der Zukunft die Strategie nicht durch zufällige Aktionen gestört werden kann. In dem Fall ist es nötig, das $\varepsilon$ absinken zu lassen, damit der Agent lernt, die Möglichkeit zu wählen.
Bei unserer Problemstellung ist die richtige Entscheidung aber immer \glqq{}in Richtung Kreis gehen\grqq{} oder \glqq{}auf dem Kreis bleiben\grqq{}, unabhängig davon, was der Agent als nächstes tut. Daher sollte das $\varepsilon$ immer groß gehalten werden, um eine große Exploration Rate und damit eine schnelle Konvergenz zum Optimum zu ermöglichen.

\begin{figure}
	\centering
	\subfigure[Trainingsverlauf]{
		\qquad
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/constant_ep_graph.pdf}
		\qquad
	}
	\subfigure[Beispielkreis des trainierten Agents]{
		\qquad
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/circle_constant_ep.pdf}
		\qquad
	}
	\caption{Training eines Agents mit konstantem $\varepsilon$}
	\label{fig:constant-ep}
\end{figure}

\subsection{Ergebnisse des Trainings auf dem Drucker}
\label{s:ergebnisse-training-drucker}

Aufgrund des Zeitmangels gegen Ende des Projektseminars, konnten wir nur einen Versuch starten den Agent ausschließlich auf dem Drucker zu trainieren. Dazu haben wir das Training gestartet und über Nacht laufen lassen. Abgebrochen haben wir es am nächsten Tag bei ca. 1500 Iterationen. Der Verlauf dieses Trainings ist in Abbildung \ref{fig:results-training-on-printer} zu sehen. Es fällt auf, dass der Score sich über die Zeit zwischen -150 und -260 einpendelt. Der Agent lernt also ab Iteration 200 quasi nicht mehr. Daraus lässt sich schließen, dass das Training nicht funktioniert hat. Welcher Fehler dabei aufgetreten ist, lässt sich im Nachhinein leider nicht sagen. Die Kreise dieses Agents sind in Abbildung \ref{fig:kein-kreis-1} und \ref{fig:kein-kreis-2} zu sehen. Wie zu erwarten war, sind dort nicht ansatzweise Kreise zu erkennen.

\paragraph{Ausblick}

Für das nachfolgende Projektseminar würde es sich anbieten, das Training auf dem Drucker noch einmal ausführlich auszuprobieren. Dabei sollte man das Training in regelmäßigen Abständen kontrollieren um Fehler erkennen und zuordnen zu können. Auch sollte die Trainingsdauer erhöht werden. Ein Agent, der nur mit der Simulation trainiert wird braucht ca. 7000 Iterationen (vgl. Abb. \ref{fig:cut-graph}). Ein auf dem Drucker trainierter Agent wird wahrscheinlich aufgrund der Ungenauigkeiten etwas mehr brauchen. Interessant wäre auch ein Vergleich der Qualität der Kreise zwischen einem in der Simulation trainierten Agent und einem auf dem Drucker trainierten Agent.

\begin{figure}
	\centering
	\subfigure[Trainingsverlauf des Agents. Der Graph zeigt, wie der Score 		zunächst abfällt und dann konstant in einem negativen Bereich bleibt.]{
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/ergebnisse-training-drucker.pdf}
		\label{fig:kein-kreis-1}
	}
	\subfigure[Kreis des Agents nach dem Training.]{
		\centering
		\includegraphics[width=.4\linewidth]{img/Training_Drucker_1.png}
		\label{fig:kein-kreis-2}
	}
	\qquad
	\subfigure[Kreis des Agents nach dem Training.]{
		\centering
		\includegraphics[width=.4\linewidth]{img/Training_Drucker_2.png}
	}
	\caption{Trainingsverlauf auf dem Drucker mit zwei Beispielausgaben}
	\label{fig:results-training-on-printer}
\end{figure}

\begin{section}{DeepQ-Learning für das Kreisproblem}
	Unter Verwendung unserer DeepQ-Implementierung für die Simulation des Kreisproblems konnten wir dasselbe mit guter Genauigkeit lösen. Der Agent ist in der Lage, symmetrische Kreise mit festem Radius um einen beliebig vorgegebenen Kreismittelpunkt zu drucken. Im Folgenden diskutieren wir die Trainingsparameter sowie deren Einfluss auf die Qualität der simuliert gedruckten Kreise. Zur besseren Lesbarkeit wird im Folgenden auf den Zusatz \glqq{}simuliert\grqq{} verzichtet.
	
	\begin{subsection}{Hyperparameter und deren Einfluss}
		Wie auch bei dem Stick Balancing (vgl. Kapitel \ref{ssec:anwendung-2d-stick-deep}) ist die Episodenlänge verhältnismäßig kurz, sodass wir die Buffergröße für das Replay-Memory mit 1000 relativ klein gewählt haben. Auch die \texttt{exploration\_fraction} ist mit $0.3$ niedrig gewählt. Versuche mit verschiedenen Werten haben gezeigt, dass höhere Werte, also langsamere Absenkung des $\varepsilon$, keine qualitative Verbesserung der gedruckten Kreise zur Folge hat. Lediglich die Zeit bis zur Konvergenz des Verfahrens hat sich erhöht. Grund dafür könnte sein, dass aufgrund der Rotationsinvarianz der Environment das approximative Verfahren relativ schnell einen großen Teil des State-Spaces erkundet und somit relativ zügig die Exploration Rate abgesenkt werden kann. \par
		Die Gesamtlaufzeit des Trainings beeinflusst maßgeblich die Qualität der gedruckten Kreise. Obwohl der Agent bereits nach $100000$ Schritten in der Lage ist, als solche erkennbare Kreise zu drucken, dauert es weitere $50000$ Schritte, bis diese mit der gewünschten \glqq{}Glattheit\grqq{} erzeugt werden können. Die Dauer eines Trainings ist selbst mit mehr Schritten immer noch sehr überschaubar, sofern die grafische Darstellung der Episoden in der Simulation deaktiviert ist. Je nach Hyperparametern liegt dabei die Dauer eines Trainings auf einem Mittelklasse-Laptop zwischen 30 Minuten und einer knappen Stunde. Die kurze Trainingszeit kann zum Anlass genommen werden, in weiteren Untersuchungen einen gründlichen Hyperparameter-Scan durchzuführen, sofern entsprechende Rechenkapazitäten zur Verfügung stehen.
	\end{subsection}
	\vfill

	\begin{subsection}{Erweiterung der Simulation}\label{subsec:simulation_erweiterung_drucken}
		Um das Problem des Kreisdrucks so allgemein wie möglich zu gestalten, startet der Druckkopf in der Simulation an einer beliebigen Position, die nicht notwendigerweise auf dem Rand des zu druckenden Kreises liegt. Damit beinhalten alle Drucke einen Startabschnitt, auf dem sich der Druckkopf auf die Kreisbahn bewegt, der natürlich auch bedruckt wird. Technisch gesehen ist dieser Abschnitt jedoch nicht wünschenswert, sodass der Agent optimalerweise genau auf diesem Pfad kein Filament verwendet. In einem kurzen Experiment haben wir die Funktionalität der Simulation so erweitert, dass der Agent nun eigenständig entscheiden kann, ob er druckt oder nicht. Um ihm die Wahl zu \glqq{}erleichtern\grqq{}, haben wir den Reward so angepasst, dass Drucken außerhalb des Kreises härter bestraft wird als zuvor. Eine kurze Testreihe hat gezeigt, dass der Trainingserfolg sehr sensibel bezüglich dieses Strafterms ist. Wird dieser zu groß gewählt, lernt der Agent die Episode möglichst schnell zu beenden, um somit den kumulierten negativen Reward zu minimieren. Er schafft es insbesondere nicht zu lernen, dass er für das Drucken auf der Kreisbahn belohnt wird. Auch bei geringeren Werten konnte sich in der Qualität der Drucke keine Verbesserung erkennen. Genauere Untersuchungen des Verhaltens des Agents haben ergeben, dass dieser auch nach dem Lernen des Druckens runder Kreise die Entscheidung, auf bestimmten Abschnitten zu drucken oder nicht, willkürlich trifft. Aufgrund der Länge der Episode ist es dem Drucker möglich, den Kreis mehrere Male vollständig abzufahren, sodass dieses Verhalten auf dem Endergebnis einer Episode nicht beobachtbar ist.
	\end{subsection}
	\vfill
	
	\begin{subsection}{Qualitative Ergebnisse}
		Abbildungen \ref{fig:deepq-results-1} und \ref{fig:deepq-results-2} illustrieren unsere Ergebnisse, sowohl die der Untersuchungen zum zeitweisen Abschalten des Druckkopfes, als auch der allgemeinen qualitativen Ergebnisse unseres trainierten Agenten. \par
		\begin{figure}[t!]
			\centering
			\subfigure[16 Actions für die Richtung]{
				\centering
				\includegraphics[trim=90 0 90 50,clip,width=.3\linewidth]{img/dsb_150k_16actions_always.png}
			}
			\subfigure[32 Actions für die Richtung]{
				\centering
				\includegraphics[trim=90 0 90 50,clip,width=.3\linewidth]{img/dsb_150k_32actions_always.png}
			}
			\subfigure[64 Actions für die Richtung]{
				\centering
				\includegraphics[trim=90 0 90 50,clip,width=.3\linewidth]{img/dsb_150k_64actions_always.png}
			}
			\caption{Training mit DeepQ jeweils über 150.000 Schritte; Keine Möglichkeit nicht zu drucken}
			\label{fig:deepq-results-1}
		\end{figure}
		
		\begin{figure*}[h!]
			\centering
			\subfigure[16 Actions für die Richtung]{
				\centering
				\includegraphics[trim=90 0 90 50,clip,width=.3\textwidth]{img/dsb_150k_16x2actions_option_c.png}
			}
			\subfigure[32 Actions für die Richtung]{
				\centering
				\includegraphics[trim=90 0 90 50,clip,width=.3\textwidth]{img/dsb_150k_32x2actions_option_c.png}
			}
			\subfigure[64 Actions für die Richtung]{
				\centering
				\includegraphics[trim=90 0 90 50,clip,width=.3	\textwidth]{img/dsb_150k_64x2actions_option_c.png}
			}
			\caption{Training mit DeepQ jeweils über 150.000 Schritte; Drucken oder nur bewegen}
			\label{fig:deepq-results-2}			
		\end{figure*}
		
		\paragraph{Verbesserung der Kreisqualität} Das Hinzunehmen weiterer Actions beim Drucken ohne Möglichkeit der Abschaltung führt zu einer Verfeinerung des gedruckten Kreises. Obwohl alle drei Varianten konsistent in der Lage sind, Kreise zu erzeugen, sind diese bei wenigen Actions deutlich \glqq{}gröber\grqq{} und weniger glatt. Bei nur 16 Actions beträgt die kleinste mögliche Winkelveränderung, die ein Agent zwischen zwei Befehlen durchführen kann, $22,5^{\circ}$. Trotz dieser sehr limitierten Möglichkeiten gelingt es dem Agent einen Kreis zu drucken, der nicht einem regelmäßigen 16-Eck ähnelt. Bei 64 möglichen Actions (ohne Abschalten des Druckkopfes) beträgt der minimale Winkel nur noch $5.625^{\circ}$, was zu einer deutlichen Verbesserung der Glätte führt. Experimente mit 128 Actions für die Ausrichtung führten zur keiner Verbesserung der Ergebnisse.
		
		\paragraph{Bewegen ohne Drucken}
		Wie in Abschnitt \ref{subsec:simulation_erweiterung_drucken} erläutert, hat das Hinzufügen der Bewegung ohne Drucken keine Verbesserung der Ergebnisse hervorgerufen. Das willkürliche Ab- und Hinzuschalten des Filaments lässt darauf schließen, dass der Agent noch keinen semantischen Unterschied zwischen dem Bewegen mit und ohne Drucken erkannt hat. Wir vermuten, dass eine Anpassung des Rewards und eine entsprechende Hyperparametersuche die Ergebnisse signifikant verbessern könnte. Ein Ansatz für den Reward wäre es, diesen exponentiell abfallen zu lassen, je weiter der Druckkopf außerhalb des Kreises druckt. 
		
		\paragraph{Ausblick}
		Ein interessante Möglichkeit, das Problem komplexer zu gestalten und die Grenzen des Algorithmus' zu testen, wäre eine Vergrößerung der Simulation hin zu einer feineren Auflösung. Weiterhin könnte der Bereich, in dem der Agent eine Belohnung für das Drucken von Filament bekommt, eingeschränkt werden, um die \glqq{}Dicke\grqq{} des Kreises zu verringern und somit eine feinere Kontur zu erzwingen. Ein weiteres interessantes Projekt wäre die Betrachtung anderer geometrischer Formen. Da diese aber im Gegensatz zum Kreis keine Rotationsinvarianz besitzen, müsste eine vollständige Umstrukturierung des Rewards vorgenommen werden. Dabei wäre eine positionsunabhängige Belohnung in Abhängigkeit des zurückgelegten Pfades möglich. Ebenso denkbar wäre ein episodenbasierter Reward, der das gedruckte Objekt mit Hilfe eines Ähnlichkeitsmaßes bewertet. In beiden Fällen sollte das resultierende Problem jedoch deutlich komplexer als der hier behandelte Fall des Kreises sein.
		
	\end{subsection}
\end{section}
